% ©2016, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/

\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usetheme{Warsaw}

\title{Large Scale processing}
\subtitle{Séance 1 : Map/Reduce}
\author[\href{mailto:tenier@esigelec.fr}{tenier@esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}
\institute{Département TIC - Esigelec }
\date{Novembre 2017}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
	\begin{figure}
	\begin{center}
	    \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
	\end{figure}
    \end{frame}
}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}
\frame{\titlepage}
 
\section{Organisation de l'UE}

\begin{frame}
	\frametitle{Objectifs}
	\begin{enumerate}
		\item Expliquer les notions de programmation concurrente et distribuée
		\item Appliquer la méthodologie Map/Reduce
		\item Exploiter l'écosystème Hadoop/Spark
		\item Concevoir une architecture distribuée pour le traitement de données Batch et Streaming
		\item Traiter un cas métier sur cette architecture
	\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Introduction au Map/Reduce}

\begin{frame}
	\frametitle{Programmation concurrente}
		\begin{itemize}
			\item Exploiter au maximum les capacités d'une machine
			\item Implémentation par des Threads, des Process concurrents ou des API de plus haut-niveau
			\begin{description}
				\item[En Python] \url{https://docs.python.org/3/library/concurrency.html}
				\item[En Java] \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/}
			\end{description}
		 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programmation distribuée}
		\begin{itemize}
			\item Distribuer un calcul sur plusieurs machines
			\item Mémoire locale + passage de messages
			\item Gestion de la défaillance d'une ou plusieurs machines
		 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Map/Reduce: une méthodologie pour le Big Data}
	\begin{itemize}
		\item Le document est découpé en blocs traités en parallèle
		\item 2 fonctions sont définies pour chaque morceau du document (généralement pour chaque ligne)
		\begin{enumerate}
			\item La fonction \emph{map} génère des couples \emph{clé/valeur}
			\item La fonction \emph{reduce} effectue un calcul pour chaque clé
		\end{enumerate}
		\item Exemple canonique : trouver le nombre d'occurences de chaque mot d'un texte
	\end{itemize}
\end{frame}


\framedgraphic{Exemple de Workflow Map/Reduce}{wordCountFlow.jpg}{Workflow de l'exemple WordCount}

\framedgraphic{Exemple d'implémentation avec Hadoop}{mapReduceTrackers.png}{Job tracker et Task trackers}

\section{Jeux de données}

\begin{frame}
	\frametitle{Dataset 1 : MovieLens}
	\begin{itemize}
		\item Le groupe de recherche \href{http://grouplens.org/datasets/movielens/}{GroupLens} a collecté plusieurs millions de notes attribuées à des films par des utilisateurs du site \href{http://movielens.org}{Movielens}
		\item Vous devez exploiter ces données pour répondre aux questions suivantes :
			\begin{enumerate}
				\item Quelle est la proportion de films ayant 1, 2, 3, 4, 5 étoiles ?
				\item Quel utilisateur a noté le plus de films ?
				\item Quel est le film le plus populaire ?
			\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dataset 2 : Yelp}
	\begin{itemize}
		\item Yelp est un service permettant de trouver et noter des services de proximité. La société a mis à disposition un ``ddataset académique'' comprenant les évaluations des 250 sociétés les plus proches de 30 universités: 
			\begin{itemize}
				\item \url{https://www.yelp.com/academic\_dataset}
			\end{itemize}
		\item Vous devez exploiter ces données pour répondre aux questions suivantes :
			\begin{enumerate}
				\item Quelle est la proportion d'établissements par nombre d'étoiles ?
				\item Pour chaque catégorie (useful, funny, cool), quel utilisateur a apporté le plus de votes?
				\item Quel est le restaurant le mieux noté pour chaque université ?
			\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame} 

\begin{frame}
	\frametitle{Travail de la séance}
	\begin{enumerate}
		\item Choisir un Dataset et écrire un programme en Python ou Java répondant aux questions 
		\item Suivre la documentation du langage choisi pour coder un programme de WordCount :
		\begin{description}
			\item[En python] \url{https://pythonhosted.org/mrjob/guides/quickstart.html\#writing-your-first-job}
			\item[En Java] \url{https://hadoop.apache.org/docs/stable/hadoop-mapreduce-client/hadoop-mapreduce-client-core/MapReduceTutorial.html}
		\end{description}
		\item Ecrire un programme pour répondre aux questions du Dataset de votre choix avec la méthodologie Map/Reduce
	\end{enumerate}
\end{frame}
\end{document}


